> The thing always happens that you really believe in, and the belief in a thing makes it happen. 
> 
> 事情总是发生在当你真的相信它的时候，而相信一件事情就能让它发生。

### 楔子

七月的夏天，碧空万里热浪逼人。

一架机体上没有任何身份标识的无人驾驶飞行器，盘旋在砖木瓦房、竹架窝棚遍布的杂乱城区上空，没有人知道它为何会出现在中国境内的一个沿海县城。从卫星所拍摄到的照片，可以辨识出在当地范围之内，没有类似外围布署严密、内部布局功能齐全的建筑群，排除存在设立军事基地的可能性；同样也没有具备明显外部形状特征的军事设施设备，比如海岸警戒雷达或无线通信基站，通常它们配置外观庞大的钢铁结构作为天线支架。整个县城的楼层建筑物很少，大多为两三层楼高的商业场所，可以说这个地方的城建规模、居民的生活品质，与现代都市相比差距明显。总之一切乏善可陈的。

当飞行器低空掠入目标区域范围，其机载的视频图像、空气颗粒采集等仪器设备，开始进入嗅探监控的工作状态。在机体的下方，到处洋溢一派居民区的生活气息，大白天房间的窗帘被紧闭拉上，而院落、楼道和阳台随处可见晾晒的衣物被单。在城区的中心地段，有几条商住一体的骑楼街道，这是岭南城市建筑的标志性印记之一。充满南洋异域风情的骑楼，是近代以来因城市开埠，工商业一度繁荣的缔造者，也是因为时局的风云变幻，导致民生凋敝、百业凋零的见证人。岁月流逝却暗自染上无声痕迹，有如当年骑楼的楼体外表，原本洁白厚实的墙壁，如今已泛黄变黑留下斑驳的蕨藓印记。可见世间的兴衰荣辱，往往并非杳如烟云，万事万物皆有迹可循。

当然时代在进步，人们的生活绝非一成不变，日子只会过得越来越丰富多彩的。长长的骑楼过道是商业区，很多店铺开设明净高大的橱窗，展示出各类衣物服饰和家电用品。令人耳目一新的是，街道两边纷纷悬挂上光鲜亮丽、造型各异的霓虹招牌。到了夜间灯火璀璨开放之时，想必是一片五光十色流光溢彩。

出现在空中的那架飞行器，采用普通的机头螺旋桨推进的动力方式，其飞行高度约为十二米，而左右两翼展开的长度近两米，显然在设计上考虑到提供滑翔的支持功能。遥控操作飞行器的人无疑是聪明的，精心选择在宁静的午休时分潜入目标区域。不过从去年开始，在入夏之后中国大陆正式实行“夏令时”[1]制度，调整学校、工厂和政府机构等企事业单位的作息安排，人为地将时间提前一个小时直接进入到下午节奏。

低沉的发动机轰鸣声，可能会让睡眼惺忪的成年人感到不耐烦，但是不至于激起对方的强烈愤怒。在天空中意外出现的飞行器，成功吸引到即将要出门上学的青少年注意力。他们将单肩书包往脖子上一挂，满脸兴奋地寻找在屋顶上一闪而过的小飞机。少年们还捡起砖头石子，纷纷朝飞行器投掷。遥控者清楚接下来可能会出现的危险情况，果断调整飞行姿态。只见飞行器在向上拉伸，迅速攀升近两米，不过这个高度似乎已到极限，因此遥控者不得不谨慎操作，不时切换航向以便甩掉下面追赶的人群。

很快飞行器到达附近的一幢四层大楼周围。这是政府事业单位城建系统的职工宿舍，是名副其实的筒子楼，不过每个房间没有开设阳台只有窗户。在平日里附近的小孩，望着墙壁上的一排排窗口练习算术，比数十根手指头还来劲，毕竟这楼每层的南北两侧开设二十四个窗口，一幢大楼拢共九十六个窗口。按照中国民用建筑的设计习惯，通常在一个居住单元的客厅、主卧室两处开设窗户。可以推断出宿舍建筑内部的构造布局：每一楼层共用一条走廊过道，而走廊的两侧分别是门户相对的十二个居住单元，也就是说每一楼层至少可以住上二十四户人家。

不过宿舍大楼能够吸引到观察者注意的，恐怕不是在建筑整体上占地面积较大、体量可观，而是大楼四周完全空旷，面积有五六个足球场之大小，并且地表做过硬化处理，全部是铺设平整的混凝士路面。相对于城区普遍低矮拥挤的居住条件，这里环境布局是一目了然的鹤立鸡群。

飞行器围绕宿舍大楼四周，上下来回飞行几圈之后，又扑向下一处目标。如果我们站在宿舍大楼的楼顶，可以看到正南、正西两个方向之上，在约距离五十米开远的地方，各有一排近百米长的房子。这两排房子垂直连接，整体上呈英文字母“L”形状，实际上它们是一间间相连的平房，每个屋子的面积约为20平方米。这些平房的房门窄小，仅容一成人通行，也没有开设窗户，不过奇特之处在于它们的屋顶形状，绝非常见“人”字造型，即传统的“大梁中间为屋脊，前后铺盖瓦片”砖木结构，而是不惜建材成本，直接使用砖块、水泥彻成了拱顶。如果有人站于远处，望向这边眼前会浮现出一个个呈半圆弧度的轮廓，想必在脑海里油然生出绝妙的视觉效果，仿佛看到一条波澜壮阔的海岸线吧。

少年们继续追来，有人开始爬上平房的拱顶，于是遥控者不得不再次调整飞行轨迹。恰巧在排房的背后有大片稻田，阡陌纵横阻挡住少年们的行进。大功告成的飞行器在田野上空呼啸而过，渐渐地溶入天际远方。

年少的林观康站在这群少年们之中，目睹飞行器最终消失只能在心里叹气。当他回头转过身，清晰可见宿舍大楼上悬挂的宣传彩画，上面是“有理想、有道德、有文化、有秩序”的字样，落款为“一九八九年广西区合浦县城乡建设委员会、县环卫站办公室宣”。少年们陆续从屋顶上跳下来，捡起扔在地上的书包悻然归去。

很遗憾他们没有机会见识到更多的场景，接下来还会继续发生的精彩事件：飞行器向南疾飞，掠过县城郊区的一两个村子，直奔茫茫大海；在海洋深处动力耗尽，飞行器在空中坠落掉于海面；最后凭借机体内部的无线电定位发射装置，飞行器被定期巡航、收集情报的神秘船只打捞回收。

时光飞逝进入二十一世纪之初，成年后的林观康来到广州，为生计每日四处奔波。有一次他搭乘公交车时，在途经的荔湾区白鹤洞高架桥上，他惊奇地发现一个有趣的地方。待到黄昏时分，他说尽好话并扔给看门老头两包烟，溜上原广州钢铁厂区的一幢废弃厂房的屋顶。
苍穹之下，川流不息的珠江河水奔放奔淌，而在岸畔边上有一块占地面积极大、空旷的水泥场地，突兀地耸立起一幢孤零零的宏伟大楼。此时正好有一条“海岸线”，绝妙地映入林观康的眼帘：在水泥场地边缘，一座座相连的、屋顶拱起呈半圆弧形的钢铁棚子，象极了一片连绵起伏的波涛。

不！在太阳的余辉下，那一抹蜿蜒起伏的轮廓，如同一条辗转腾空的长龙。

那边的地势样貌、建筑布局风格，同自己熟识的合浦县环境卫生管理站周边地理样貌，简直如出一辙十分相似。不过林观康清楚地知道，视野远处的那个地方，原为一个军用机场，而如今早已废弃多年。

天地辽阔晚风徐来，林观康心中一乐，意识到自己可能已经发现了什么——或许可以称得上是发生在二十世纪八、九十年代，与西方情报机构相关的一个槽点吧。他赶紧掏出上衣口袋里的记事本，拿起笔在纸上写下：

职工宿舍大楼 —— 空勤管制指挥塔
垃圾堆放作业工场 —— 机场跑道
垃圾发酵肥料排房[2] —— 战斗机存放机库

原来如此！好戏早已开场。

[返回目录](menu.md)

#### 注释：

> [1] 夏令时，表示为了节约能源，人为规定时间的意思。
> 
> 1986年4月，中国中央有关部门发出“在全国范围内实行夏时制的通知”，具体作法是：每年从四月中旬第一个星期日的凌晨2时整（北京时间），将时钟拨快一小时，即将表针由2时拨至3时，夏令时开始；到九月中旬第一个星期日的凌晨2时整（北京夏令时），再将时钟拨回一小时，即将表针由2时拨至1时，夏令时结束。
> 
> 中国从1986年开始实行夏时制，直至1992年起，夏令时暂停实行。
> 
> [2] 垃圾发酵肥料排房，这是城镇环境卫生管理站场修建的建筑设施，通常建成一个个密封的房间，供可回收利用的垃圾做储存、发酵的场所。环卫部门将固体垃圾分类，把形状小、易腐的垃圾堆积于发酵室内，此类垃圾在自然腐败、发酵之后，经过粉碎和网格筛选过滤等工序处理，做成有机肥颗粒。
> 
> 另外早期的中国城市建设水平较低，比如北方城市的交通运输以牛马套车拉载为主，而南方城市的居民习惯养猪养鸡鸭，环卫部门在城区道路和街道居民生活区，清理收集各种牲畜、家禽的粪便，并堆积于发酵房内做成有机肥料。发酵积肥曾是环卫部门的传统业务，也是当时职工奖金的创收来源之一。
> 
> 在七十年代期间，随着汽车、拖拉车厂等大型工业项目的量产运转，还有从海外陆续成功引进的化肥产线的顺利投产，中国农村开始大量地使用工业化肥，尤其是在推行“家庭承包联产责任制”之后。不过传统的有机肥料拥有独特的自身优点，适合于精耕并且可以避免土地板结，仍然深受农场作业员和农村社员农户的喜爱，人们可以到当地的环卫部门的站场，购买到价格相对便宜的有机肥料。
> 
> 文中将“垃圾发酵肥料排房”与“战斗机存放机库”关联，是因为在军事建筑设施的造型上，坦克、飞机的机库大多采用拱形顶部。
